[無恥老翻] 名創優品：全球都有我哋嘅翻版！

被形容是「山寨」的名創優品，進軍香港時曾備受爭議，並一直捲入抄襲疑雲，又曾有報道指其挪威設計師團隊是「被加入」。對此，黃樹豐未有正面回應，僅稱會致力改善公司產品，「舖頭都開咗，咁究竟係真定假呢？我地無去反駁、去講依件事」，他反稱，現時不少商場及業主都接受及支持公司品牌，願意與公司合作。

名創優品的「紅底白字」商標設計，以至產品種類，也與日本無印良品、UNIQLO及大創(Daiso)極為相似，但不單是「名創優品」，黃樹豐反指，全球也有「他們的翻版」，包括名為「尚優凡品(MiniGood)」、「優宿優品(UPUPSO)」等，部分更在公司鄰近開店：「喺台灣士林有一間夾喺我地中間」。他指出，公司設計團隊來自日本，故簡約、自然等元素亦相類似，至於生產地，他則指有九成貨品均是「中國製」，其餘則來自日韓等地，當中以食物等居多。

標榜是「日牌」的名創優品，連官網亦充斥著不少日文，並披露公司是「來自日本設計師品牌」，惟公司除了首席設計師三宅順也是日本人外，幕後老闆是廣東飾品集團「哎呀呀」創辦人葉國富。另集團首間分店是在2013年內地開設，一年後才進軍日本開分店，目前日本亦僅得3間分店，內地分店則為2000多間。

聲稱具「日本血統」的名創優品（MINISO），近年大肆開店，香港、台灣及星加坡董事總經理黃樹豐接受本報專訪時透露，集團已計劃在A股上市，惟不涉及港區業務。他又稱，去年已新增多達24間分店，今年零售轉好，但會減慢開店步伐，調整策略。

早於2016年已有名創優品上市的消息傳出，惟一直未經證實，黃樹豐表示，將會在兩至三年內在A股上市，惟暫時只涉及中國業務，截今年1月底止，即全國約2,000多間分店。他補充，管理層仍未研究在深交所或上交所掛牌，但因內地上市輪候時間較長，故最終定案仍有待公佈。集團現時在56個國家均有分店，包括東南亞地區、美國、澳洲等，分店達2600間，黃氏稱，集團目標在2019年之前，在100個國家開設1萬間店舖。

被指是迅銷(6288)子公司的UNIQLO，以及無印良品等日企混合體的「名創優品」，3年前進軍本港，雖然其「日本血統」備受質疑，但擴充步伐媲美不少本地零售商，不僅是旅遊區，去年更進駐多個大型商場，年尾亦在金鐘廊（Lab Concept）、機場開店。黃樹豐表示，甫進軍香港時，發展商對公司認識不足，加上大型商場租金成本高昂，故難以進駐商場，但公司在大肆開店的策略下，令大眾對品牌認識度提升，又指：「係我哋嘅用心，去感染到商場」。

目前名創優品在香港有54間分店，按年增加24間，不過黃氏指，今年是公司「整合期」，將暫緩開店步伐，調整其部署，「今年目標係做產品開拓、服務，一定唔會去到舊年增速」，但他未有透露今年香港分店目標，只稱今年會多與日本、北歐設計師設計產品，也會代理不同卡通人物產品，冀保持每個星期會有至少100個新增單品。

名創優品打入本港之時，正正是面臨「零售寒冬」，在不少連鎖店均要減少門店的時候，公司卻能大肆開店。黃樹豐認同，公司開店步伐加快，是與當時市道差，業主下調其租金有關，而公司產品最低僅是15元，主打日常家庭用品，並以薄利多銷的模式經營，切合當時零售環境需要。不過，今年公司除了在日用品外，已開拓其他產品路線，如家電等，料屆時人均消費可進一步提升，最高約為300元。

有幸見證炮台山間miniso執咗

同周六福有異曲同工之妙！

佢地個名好靚 叫膺品

名抄膺品

從來未幫襯過

垃圾 用佢地既產品自貶身價
A：依？你用緊miniso既野呀？
你：係呀，佢啲野又平又靚
A：幾好丫⋯（呢條友cheap到死）